# Физический уровень PostgreSQL 

## Создаем виртуалку - pgstud-ex3
```ssh
alexander:~/dev/stud/otus/studpg/ex3$ ssh admin@158.160.100.85
Welcome to Ubuntu 22.04.4 LTS (GNU/Linux 5.15.0-94-generic x86_64)
...
admin@pgstud-ex3:~$
```

на локальном ПК сохраняем внешний IP в отдельной переменной среды
```
export VM_HOST=158.160.100.85
```
, понадобится для дальнейшей работы

## Клонируем учебный проект (на виртуалке)

``` ssh
git clone https://gitlab.com/alisovenko/studpg.git
```

дополнительно ставим вспомогательные пакеты
```
sudo apt install make
sudo apt install docker-compose
```

переходим к текущему заданию
```
cd studpg/ex3/
```

## Выполнение задания
### Запускаем на виртуалке первый вариант инстанса БД (на виртуалке)
Инстанс запускается с помощью docker.
Используется первоначальный диск VM.

```
sudo make up-1
```

### Проверяем подключение и создаем данные (локальный ПК)
```
make migrate
```
, для подключения используется заданная ранее переменная среды VM_HOST 

смотрим данные:
```
make do_select
```
выводит 2 записи, созданный при ```make migrate```


### Монтируем новый диск
Создаем и монтируем нов. диск как на лекции.
Но пропишем правило монтирования в ```/etc/fstab```, чтобы монтирование не пропадало при перезагрузке.

Главное задаем директорию такую-же директорию монтирования:
```
/mnt/vdb1/
```
, т.к. эта диреткория прописана в docker-compose

Копируем данные:
```
sudo cp -r /var/lib/docker/volumes/ex3_pg_data/_data/. /mnt/vdb1
```
,копирую из директории docker для volumes, т.к. запускал docker-compose с volume по-умолчанию.


### Проверяю работоспособность

На VM  запускаю инстанс БД настроеный на второй диск:
```
sudo make up-2
```

На локальном ПК пытаюсь вычитать данные:
```
make do_select
```

**Данные вычитать удалось.**

Видимо, при работе с установленной напосредственно на хосте СУБД необходимо еще изменить путь к новому месту хранения данных нашей БД.  
А при работе с docker, для СУБД, запускающейся внутри образа, место храниния не изменилось.  
Изменилось только монтируемый volume.  

### Вторая VM

По аналогии с двумя первыми пунктами cоздаю VM и клонирую проект - pgstud-ex3-2.  
  
Отсоединяя диск, получаю ожидаемое поведение - первая СУБД перестает работать.  
Причем процесс остается запущеным, но при попытке подключения получаем ошибку:  
```
psql: FATAL:  could not open file "global/pg_filenode.map": Input/output error
```

Чтобы вернуть работоспособность нужно примонтировать диск  
(причем его название может изменится и нужно вновь править /etc/fstab)  
и перезагрузить docker-контейнер.
Просто примонтировать оказалось недостаточно.

Запуск PG на второй виртуалке с использованием docker, прошел аналогично основному заданию.  
Монтиронвание второго диска в директорию /mnt/vdb1 и подключение этой директории как volume (docker-compose-2.yaml).  

Каких-то новых проблем не возникло.  

